\chapter{Έλεγχος    μοντέλων   και    σύνθεση   κώδικα    επεξεργασίας
  κατανεμημένων συναλλαγών}
\label{chap:check}
\chaptermark{Έλεγχος μοντέλων και σύνθεση κώδικα}
\sectionmark{Εισαγωγή}

Τα   μοντέλα  συναλλαγών   περιγράφουν  εργασίες   που  πρόκειται   να
εκτελεστούν  από  συναλλασσόμενες  οντότητες  με  σαφώς  καθορισμένους
ρόλους. Οι οντότητες  επικοινωνούν με ασύγχρονα μηνύματα.   Με τη λήψη
ενός μηνύματος,  κάθε ρόλος  διεκπεραιώνει υπολογισμούς  που ορίζονται
από  το πρωτόκολλο  συναλλαγών.  Η  υλοποίηση συστημάτων  επεξεργασίας
συναλλαγών είναι  δύσκολη και επίπονη διαδικασία  λόγω των πληροφοριών
που  πρέπει  να  χειριστεί  το  σύστημα  για  τη  σωστή  δέσμευση  και
απελευθέρωση  πόρων, ώστε  να  εξυπηρετούνται οι  ανάγκες των  ενεργών
συναλλαγών.   Σε   αυτό  το  κεφάλαιο  παρουσιάζουμε   μία  προσέγγιση
ανάπτυξης συστημάτων επεξεργασίας συναλλαγών καθοδηγούμενη από μοντέλα
πεπερασμένων  καταστάσεων  \cite{Stahl06}.    Υποστηρίζει  έλεγχο  των
επιδιωκόμενων  ιδιοτήτων \cite{Clarke99}  των μοντέλων  συναλλαγών και
αυτόματη  σύνθεση  μέρους  της  υλοποίησης από  το  εξακριβωμένα  ορθό
μοντέλο.  Σχετικές  εργασίες \cite{Chrysanthis94,  Johnson07, Lynch86}
προϋποθέτουν την ύπαρξη  ειδικού φορμαλισμού για τον  καθορισμό και τη
μετέπειτα ανάλυση μοντέλων.  Στη δική μας προσέγγιση, οι οντότητες του
μοντέλου  συναλλαγών ορίζονται  με εύληπτο  τρόπο από  μη αιτιοκρατικά
αυτόματα.   Τα μηνύματα  που ανταλλάσσονται  μεταξύ των  οντοτήτων του
μοντέλου  στέλνονται  από  τις  ενέργειες  που  εκτελούνται  κατά  τις
μεταβάσεις των αυτομάτων.  Οι ιδιότητες ορθότητας ελέγχονται σε όλα τα
πιθανά μονοπάτια εκτέλεσης του σύνθετου αυτόματου που προκύπτει από το
συγχρονισμένο γινόμενο των επιμέρους αυτομάτων. Ο έλεγχος του μοντέλου
δεν  απαιτεί   γνώσεις  τυπικών   μεθόδων.   Το   επικυρωμένο  μοντέλο
χρησιμεύει  για  τη σύνθεση  κώδικα  που  χειρίζεται τα  μηνύματα  των
μοντέλων συναλλαγών.   Τα παραπάνω  χαρακτηριστικά διακρίνουν  τη δική
μας μέθοδο από άλλες προσεγγίσεις  που βασίζονται σε ελεγκτές μοντέλων
γενικής χρήσης όπως το SPIN  \cite{Holzmann03}.  Η δική μας προσέγγιση
δανείζεται ιδέες από τους  παραγωγούς μεταγλωττιστών όπου ένα εργαλείο
ελέγχει  τη  συντακτική  προδιαγραφή   της  γλώσσας  και  παράγει  την
υλοποίηση  του  συντακτικού αναλυτή  που  ενσωματώνει  και κώδικα  που
παρέχει ο χρήστης.

Ο έλεγχος ιδιοτήτων και η σύνθεση κώδικα έχουν υλοποιηθεί στο εργαλείο
ACID Model  Checker \& Code Generator  \cite{Mentis09a}.  Το πρόγραμμα
παράγει κώδικα για το ACID Sim Tools \cite{Mentis08}, έναν προσομοιωτή
για  τη  μελέτη σημείων  αντιστάθμισης  της  απόδοσης και  του  χρόνου
ανάνηψης  από αποτυχία  πτώσης  σε  συστήματα επεξεργασίας  συναλλαγών
\cite{Katsaros07}.  Ωστόσο, η συνεισφορά  της παρούσας εργασίας μπορεί
να αξιοποιηθεί  και στην ανάπτυξη συστημάτων  επεξεργασίας συναλλαγών.
Θεωρούμε ότι  η προτεινόμενη μέθοδος  έχει ευρύτερες εφαρμογές  από το
ACID Sim Tools.

Σε αυτό  το κεφάλαιο παρουσιάζουμε  τα αποτελέσματα που  προέκυψαν από
τις εργασίες \cite{Mentis09a} και \cite{Mentis11}.  Στην πρώτη εργασία
παρουσιάσαμε αποτελέσματα για το βασικό μοντέλο συναλλαγών 2PC ενώ στη
δεύτερη εξετάσαμε  το μοντέλο ενθυλακωμένων  συναλλαγών \cite{Moss82},
ένα  παράδειγμα προηγμένου  μοντέλου  κατανεμημένων συναλλαγών.   Στις
ενθυλακωμένες συναλλαγές υπάρχουν επιπλέον  οντότητες με αποτέλεσμα τη
σημαντική  αύξηση του  χώρου  καταστάσεων.  Για  την αντιμετώπιση  του
μεγαλύτερου χώρου  καταστάσεων προσθέσαμε ένα στάδιο  προεργασίας στον
αρχικό αλγόριθμο  που αφαιρεί  τις μεταβάσεις  που δεν  επηρεάζουν τις
εξεταζόμενες  ιδιότητες.  Επιπλέον,  υπάρχει  η δυνατότητα  καθορισμού
συνθηκών απενεργοποίησης  των μεταβάσεων που εισάγουν  μη αιτιοκρατική
συμπεριφορά στο μοντέλο.

\begin{figure}[t]
\centering
\scalebox{.8}{
\input{figures/modeldriven.tex}
}
\caption{Επιβεβαίωση και υλοποίηση μοντέλων συναλλαγών \label{fig:modeldriven}}
\end{figure}

\section[Ανάπτυξη συστημάτων επεξεργασίας συναλλαγών καθοδηγούμενη από
  μοντέλα πεπερασμένων καταστάσεων]{Ανάπτυξη συστημάτων επεξεργασίας συναλλαγών καθοδηγούμενη από
  μοντέλα πεπερασμένων καταστάσεων%
  \sectionmark{Ανάπτυξη συστημάτων επεξεργασίας συναλλαγών}}
\label{sec:checkmodelnested}
\sectionmark{Ανάπτυξη συστημάτων επεξεργασίας συναλλαγών}
Η διαδικασία για την εξακρίβωση  ιδιοτήτων μοντέλου συναλλαγών και την
επακόλουθη  αυτόματη   σύνθεση  κώδικα   για  το   χειρισμό  μηνυμάτων
(\figurename  ~\ref{fig:modeldriven}) συμπεριλαμβάνει  τον ορισμό  του
μοντέλου,  τις  αναμενόμενες  ιδιότητές  του και  την  εξερεύνηση  των
εφικτών  σεναρίων  εκτέλεσης  ώστε  να εξακριβωθεί  η  εγκυρότητα  των
ιδιοτήτων.

Τα μοντέλα ορίζονται από τα αυτόματα των αλληλεπιδρώντων οντοτήτων και
από τα  μηνύματα που  αποστέλλονται, προγραμματίζονται για  αποστολή ή
ακυρώνονται   από  ενέργειες   που  εκτελούνται   καθώς  τα   αυτόματα
μεταβαίνουν  σε νέες  καταστάσεις.   Κατά την  κατασκευή του  μοντέλου
υπολογίζεται το  γράφημα προσβασιμότητας του  συγχρονισμένου γινόμενου
\cite{Berard01}  των   αυτομάτων  των  οντοτήτων.    Το  συγχρονισμένο
γινόμενο   προκύπτει  από   το  καρτεσιανό   γινόμενο  των   αυτομάτων
περιορισμένο από  τα μηνύματα συγχρονισμού, εκείνα  δηλαδή τα μηνύματα
όπου ο  παραλήπτης είναι διαφορετική  οντότητα από τον  αποστολέα.  Τα
μονοπάτια  στο γράφημα  προσβασιμότητας αντιστοιχούν  σε διαφορετικούς
συνδυασμούς  σειράς παραλαβής  μηνυμάτων και  χρησιμοποιούνται για  τη
διαπίστωση  λαθών   στον  ορισμό  του  μοντέλου   (όπως  απροσπέλαστες
καταστάσεις και  μερικώς ορισμένη συνάρτηση μετάβασης)  και την εύρεση
εκτελέσεων όπου παραβιάζουν τις  εξεταζόμενες ιδιότητες.  Τα μονοπάτια
όπου διαπιστώνεται παραβίαση κάποιας ιδιότητας, αναφέρονται στο χρήστη
ως    αντιπαραδείγματα   της    εγκυρότητας    της   ιδιότητας.     Τα
αντιπαραδείγματα βοηθούν στη διόρθωση του μοντέλου.

Ο κώδικας που παράγεται από το  μοντέλο αφορά τη μέθοδο που χειρίζεται
τις  μεταβάσεις   των  καθορισμένων   ρόλων.   Η   παραγόμενη  μέθοδος
προσδιορίζει  την  επόμενη  κατάσταση   του  ρόλου  --  παραλήπτη  του
μηνύματος   και   καλεί  τις   ενέργειες   που   σχετίζονται  με   την
ενεργοποιημένη μετάβαση.  Η  επιλογή της μετάβασης γίνεται  με βάση το
τύπο του  μηνύματος και  την τρέχουσα  κατάσταση του  παραλήπτη.  Όταν
προκύπτουν παραπάνω  από μία επιλογές,  ο χειρισμός του  μηνύματος δεν
είναι αιτιοκρατικός.   Η μη αιτιοκρατική συμπεριφορά  απορρέει από την
αβεβαιότητα και  την ανεπαρκή γνώση  σχετικά με πληροφορίες  που είναι
διαθέσιμες μόνο κατά  την εκτέλεση της συναλλαγής.   Στη κατασκευή του
μοντέλου, η έλλειψη αιτιοκρατίας αντιμετωπίζεται με τη διερεύνηση όλων
των  πιθανών σεναρίων  εκτέλεσης.   Η  παραγόμενη μέθοδος  ενσωματώνει
κώδικα που  παρέχει ο  χρήστης για  την αποκατάσταση  της αιτιοκρατίας
κατά της εκτέλεση, όταν θα  είναι πλέον διαθέσιμες όλες οι απαραίτητες
πληροφορίες  για  να  αποφασιστεί  η  επόμενη  κατάσταση.   Ο  κώδικας
προσδιορίζει την  επόμενη κατάσταση  από τις διαθέσιμες  επιλογές.  Αν
από λάθος στην υλοποίηση η  επιλεγμένη κατάσταση δεν ανήκει στο σύνολο
των  δυνατών επιλογών,  η  εκτέλεση σταματά  αφού  πρώτα αναφερθεί  το
σφάλμα.

\section{Το μοντέλο συναλλαγών δύο φάσεων (2PC)}
\label{sec:check2pc}
Ένα  κοινό γνώρισμα  των κατανεμημένων  μοντέλων συναλλαγών  είναι ότι
κάποια διεργασία  (ο συντονιστής) και  ομάδα από άλλες  διεργασίες (οι
μέτοχοι)  συνεργάζονται   για  τη   διεκπεραίωση  των   ενεργειών  της
συναλλαγής. Με βάση αυτό το  μοντέλο, έχουν προταθεί αρκετά πρωτόκολλα
συναλλαγών που  έχουν αφετηρία το  βασικό πρωτόκολλο δύο  φάσεων (2PC)
\cite{Lampson79}.   Σε  αυτή  την ενότητα  περιγράφουμε  συνοπτικά  το
βασικό  πρωτόκολλο  2PC  και   δύο  δημοφιλείς  παραλλαγές  του.   Στη
\cite{Mohan86} μπορεί ο ενδιαφερόμενος  αναγνώστης να βρει εκτενέστερη
περιγραφή των παραπάνω πρωτοκόλλων.

\begin{figure}[t]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/w}
    \caption{Απλοποιημένο διαγράμματα του  αυτόματου ρόλου μετόχου στο
      βασικό πρωτόκολλο συναλλαγών δύο φάσεων \label{fig:worker}}
\end{figure}

Οι επιμέρους εργασίες κατανέμονται στους μετόχους της συναλλαγής. Στην
πρώτη φάση του πρωτοκόλλου ο συντονιστής στέλνει στους μετόχους αίτημα
διεκπεραίωσης των  ενεργειών.  Υποθέτουμε  ότι υπάρχει  μηχανισμός που
παρέχει  τη  δυνατότητα  επαναφοράς  των δεδομένων  στην  αρχική  τους
κατάσταση σε περίπτωση ακύρωσης της συναλλαγής.  Συνήθως, οι ενέργειες
που  πρόκειται  να  εκτελεστούν  και  τα  δεδομένα  που  πρόκειται  να
μεταβληθούν   από  τις   ενέργειες  καταχωρούνται   σε  ιστορικό   που
διατηρείται σε μέσο μόνιμης αποθήκευσης.   Αν ακυρωθεί η συναλλαγή, τα
αρχικά  δεδομένα  αποκαθιστώνται  με   βάση  το  ιστορικό.   Μία  άλλη
προϋπόθεση  είναι ότι  υπάρχει η  δυνατότητα επιβεβλημένης  καταγραφής
δεδομένων  σε  μέσο  μόνιμης  αποθήκευσης.   Τα  δεδομένα  για  μόνιμη
αποθήκευση μπορεί να διατηρούνται προσωρινά στην κεντρική μνήμη από το
λειτουργικό σύστημα για λόγους  απόδοσης.  Σε περίπτωση όμως αποτυχίας
πτώσης  συστήματος,  τα  δεδομένα  χάνονται  καθιστώντας  αδύνατη  την
επαναφορά του συστήματος.  Με τη  λήψη του αιτήματος προετοιμασίας για
οριστικοποίηση (PREPARE),  ο μέτοχος εκτελεί επιβεβλημένη  εγγραφή στο
ιστορικό  ώστε να  γνωρίζει  την ύπαρξη  της  συναλλαγής σε  περίπτωση
ανάνηψης από αποτυχία του εξυπηρετητή.

Οι  μεταβάσεις του  ρόλου  του μετόχου  συναλλαγών απεικονίζονται  στο
Σχήμα  \ref{fig:worker}.   Οι  ακμές αντιστοιχούν  σε  μεταβάσεις  του
αυτομάτου ενώ ο τύπος του  μηνύματος που την προκαλεί αναγράφεται πάνω
στο  τόξο.   Ορισμένες  μεταβάσεις που  αφορούν  ετεροχρονισμένη  λήψη
μηνυμάτων αγνοούνται από το ρόλο και δεν εμφανίζονται.

Ο μέτοχος αποκρίνεται θετικά στο αίτημα του συντονιστή αν εκτελέσει με
επιτυχία όλες τις  ενέργειες της συναλλαγής που  του αντιστοιχούν.  Σε
περίπτωση σφάλματος κατά την εκτέλεση κάποιας ενέργειας ή αν δεν είναι
διαθέσιμοι οι πόροι για τη  διεκπεραίωση των ενεργειών (οι πόροι έχουν
δεσμευτεί από άλλες  συναλλαγές, λόγου χάρη), ο  μέτοχος αποφασίζει να
ακυρώσει τη συναλλαγή και εκτελεί επιβεβλημένη καταχώριση της πρόθεσης
του στο  ιστορικό απαντά  αρνητικά.  Οι  μέτοχοι της  συναλλαγής έχουν
δικαίωμα βέτο  στην οριστικοποίηση της συναλλαγής  αλλά δεσμεύονται αν
απαντήσουν θετικά.   Τα αποτελέσματα  της συναλλαγής σε  κάποιο μέτοχο
που  την υπερψήφισε  μπορούν πλέον  να ακυρωθούν  μόνο με  απόφαση του
συντονιστή. Πόροι που  έχουν δεσμευτεί για τη συναλλαγή  δε μπορούν να
αποδεσμευθούν μέχρι να ληφθεί η απόφαση από το συντονιστή.  Αν χαθεί η
μεταξύ  τους  επικοινωνία, οι  άλλες  συναλλαγές  αποκλείονται από  τη
πρόσβαση  στους   δεσμευμένους  πόρους  μέχρι  την   αποκατάσταση  της
επικοινωνίας. Γι' αυτό, το βασικό πρωτόκολλο 2PC και οι παραλλαγές του
αποκαλούνται πρωτόκολλα αποκλεισμού.

Ο ρόλος  του συντονιστή  στην πρώτη  φάση επεξεργασίας  της συναλλαγής
είναι ο συντονισμός της διαδικασίας ψήφου.  Αφού σταλεί στους μετόχους
το  αίτημα προετοιμασίας  της συναλλαγής,  ο συντονιστής  συλλέγει της
απαντήσεις τους και ενημερώνει τους μετόχους για τη τελική έκβαση.  Αν
δεν ασκηθεί  βέτο, ο  συντονιστής καταχωρεί στο  ιστορικό επιβεβλημένη
εγγραφή που σηματοδοτεί την  πρόθεση για οριστικοποίηση της συναλλαγής
και ενημερώνει τους μετόχους για  την απόφαση.  Αντίστοιχα πράττει και
σε περίπτωση άρνησης  κάποιου μετόχου, με τη διαφορά  ότι η καταχώρηση
στο ιστορικό σηματοδοτεί την ακύρωση  της συναλλαγής. Οι μέτοχοι με τη
σειρά τους,  καταχωρούν στο  ιστορικό την  απόφαση του  συντονιστή και
επιβεβαιώνουν την  εφαρμογή της.  Ο συντονιστής  καταχωρεί την τελική,
μη επιβεβλημένη,  εγγραφή στο ιστορικό που  σηματοδοτεί την ολοκλήρωση
της συναλλαγής όταν ληφθούν οι επιβεβαιώσεις όλων των μετόχων.

Κατά την αποκατάσταση της ομαλής  λειτουργίας του εξυπηρετητή μετά την
εκδήλωση αποτυχίας  πτώσης, ανακτάται το  ιστορικό από το  μόνιμο μέσο
αποθήκευσης  και εξετάζονται  οι καταχωρίσεις  για κάθε  συναλλαγή. Οι
συναλλαγές για τις οποίες δεν  υπάρχουν εγγραφές στο ιστορικό και όσες
έχουν καταγράψει  την ολοκλήρωσή τους δε  χρειάζονται αποκατάσταση και
αγνοούνται.  Αντίθετα,  για τις συναλλαγές  που δεν έχει  καταγραφεί η
έκβασή τους, ο μέτοχος ρωτά το  συντονιστή γι' αυτές και εφαρμόζει την
απόφαση  που  θα λάβει.   Δύο  παραλλαγές  του βασικού  2PC  υιοθετούν
διαφορετική  προσέγγιση σε  αυτό το  σημείο,  με στόχο  τη μείωση  του
αριθμού των επιβεβλημένων εγγραφών στο ιστορικό και τον περιορισμό των
μηνυμάτων που πρέπει να ανταλλαγούν.

Στο 2PC PRA \cite{Mohan86}, οι συναλλαγές των οποίων η έκβαση δεν έχει
καταγραφεί  στο ιστορικό  θεωρούνται  ακυρωμένες. Αν  η υπόθεση  είναι
λάθος  και  ζητηθεί  η  ψήφος  του μετόχου  μετά  την  ολοκλήρωση  της
επαναφοράς  του  εξυπηρετητή,  ο  μέτοχος  απαντά  με  αρνητική  ψήφο.
Επιπλέον, η καταγραφή της  ολοκλήρωσης των ακυρωμένων συναλλαγών καθώς
και η επιβεβαίωση προς το συντονιστή την απόφασης ακύρωσης είναι πλέον
περιττές.  Για τις οριστικοποιημένες συναλλαγές το πρωτόκολλο έχει την
ίδια συμπεριφορά  με το βασικό  2PC αλλά εξοικονομεί  μία επιβεβλημένη
καταγραφή και  ένα μήνυμα (την  επιβεβαίωση της απόφασης  ακύρωσης) σε
κάθε   μέτοχο  και   δύο  επιβεβλημένες   εγγραφές  στον   συντονιστή.
Αντίστοιχη   εξοικονόμηση  επιτυγχάνεται   στο   πρωτόκολλο  2PC   PRC
\cite{Mohan86} για  τις επιτυχημένες  συναλλαγές με  τη διαφορά  ότι ο
συντονιστής  πρέπει  να  καταγράψει   τα  στοιχεία  των  μετόχων  πριν
ξεκινήσει η επεξεργασία της  συναλλαγής.  Αν εκδηλωθεί αποτυχία πτώσης
στο συντονιστή  πριν την  ολοκλήρωση της  συναλλαγής, τα  στοιχεία των
μετόχων ανακτώνται από το ιστορικό για να σταλεί η απόφαση ακύρωσης.

\section{Μοντέλο ενθυλακομένων συναλλαγών}
\label{sec:checknested}
Οι  ενθυλακομένες συναλλαγές  \cite{Moss82} είναι  το πρώτο  προηγμένο
μοντέλο   συναλλαγών   ειδικά   προσαρμοσμένο  στις   απαιτήσεις   των
κατανεμημένων  συστημάτων.   Προηγμένα   μοντέλα  συναλλαγών  όπως  οι
συναλλαγές όπου μετέχουν φορητές συσκευές υπολογισμού \cite{Serrano04}
και  οι  συναλλαγές  ιστού   \cite{Wang08},  προσαρμόζουν  το  μοντέλο
ενθυλακομένων συναλλαγών στις δικές τους ιδιαίτερες απαιτήσεις.

\begin{figure}[ht]
  \begin{subfigure}{0.51\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.29]{figures/c}
    \caption{Αυτόματο         ρόλου         συντονιστή         γονικής
      συναλλαγής \label{subfig:coordinator}}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.5\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.26]{figures/cn}
    \caption{Αυτόματο ρόλου συντονιστή  υποσυναλλαγής \label{subfig:worker}}
  \end{subfigure}
  \caption{Απλοποιημένα   διαγράμματα    αυτόματων   των   συντονιστών
    ενθυλακομένων συναλλαγών\label{fig:nested}}
\end{figure}

Οι συναλλαγές αποτελούνται  από υποσυναλλαγές που μπορούν  με τη σειρά
τους να  ξεκινήσουν άλλες  υποσυναλλαγές σχηματίζοντας  ιεραρχική δομή
απεριόριστου  βάθους.  Η  οντότητα που  ξεκινά την  υποσυναλλαγή είναι
υπεύθυνη για  το συντονισμό της διαδικασίας  λήψης συνολικής απόφασης.
Αναλαμβάνει  τη   συλλογή  των  αποφάσεων  των   άλλων  οντοτήτων  που
συμμετέχουν  στην   εκτέλεση  της  υποσυναλλαγής  και   κοινοποιεί  το
αποτέλεσμα της ψηφοφορίας σε όλα  τα εμπλεκόμενα μέλη. Η συναλλαγή που
ξεκινά  την   υποσυναλλαγή  ονομάζεται   γονική  ενώ   η  υποσυναλλαγή
αναφέρεται  ως   παιδί  της.    Η  γονική   συναλλαγή  δε   μπορεί  να
οριστικοποιήσει τα  αποτελέσματά της πριν ολοκληρωθεί  η εκτέλεση όλων
των παιδιών  της. Αν  ακυρωθεί η γονική  συναλλαγή ακυρώνονται  και τα
παιδιά της.  Ωστόσο, οι  υποσυναλλαγές μπορούν να ακυρωθούν ανεξάρτητα
από την  έκβαση της  γονικής συναλλαγής. Οι  μεταβάσεις των  δύο ρόλων
συντονιστών απεικονίζονται στο  Σχήμα \ref{fig:nested}.  Όπως φαίνεται
στο   Σχήμα   \ref{fig:nested},   ο  συντονιστής   υποσυναλλαγών   δεν
οριστικοποιεί τα  αποτελέσματα της συναλλαγής μετά  την ολοκλήρωση της
ψηφοφορίας  αν   δε  λάβει  την  απόφαση   (\textenglish{COMMIT})  του
συντονιστή της γονικής συναλλαγής.

\section{Ορισμός ρόλων}
\label{subsec:checkroles}
Τα μοντέλα συναλλαγών  ορίζονται με βάση τους ρόλους  που επιτελούν οι
εμπλεκόμενες  οντότητες  όπου  κάθε  ρόλος  περιγράφεται  από  ένα  μη
αιτιοκρατικό αυτόματο.   Στο πρωτόκολλο  2PC για  παράδειγμα, υπάρχουν
δύο  ρόλοι, ο  συντονιστής  της  συναλλαγής και  οι  απλοί μέτοχοι  σε
αυτή. Το ενθυλακωμένο μοντέλο έχει  τέσσερις ρόλους, ο συντονιστής και
ο μέτοχος σε συναλλαγές καθώς  και οι αντίστοιχοι ρόλοι υποσυναλλαγών.
Τα  προηγμένα μοντέλα  συναλλαγών έχουν  γενικά περισσότερους  από δύο
ρόλους.

Η έλλειψη  αιτιοκρατίας διευκολύνει στον  ορισμό των μοντέλων  και γι'
αυτό  είναι αποδεκτή  και  από τις  γλώσσες  άλλων δημοφιλών  ελεγκτών
μοντέλων \cite{Holzmann03}.  Πέρα από  τη διευκόλυνση στην έκφραση των
μοντέλων, η  μη αιτιοκρατία  είναι απαραίτητη  όταν η  συμπεριφορά του
ρόλου εξαρτάται  από πληροφορίες  που είναι  διαθέσιμες μόνο  κατά την
εκτέλεση.  Για  παράδειγμα, όταν  ο συντονιστής  λάβει στο  στάδιο της
ψηφοφορίας την  απόφαση ενός μετόχου,  είτε κοινοποιεί την  απόφαση σε
όλους  τους μετόχους  αν  έλαβε  την τελευταία  θετική  ψήφο ή  αίτημα
ακύρωσης της  συναλλαγής, είτε  περιμένει τους υπόλοιπους  μετόχους να
ψηφίσουν.  Η έλλειψη αιτιοκρατίας είναι αναπόφευκτη αφού η συμπεριφορά
του  συντονιστή για  την ίδια  κατάσταση (αναμονή  ψήφου) και  το ίδιο
μήνυμα (θετική ψήφος)  διαφοροποιείται ανάλογα με το  αν πρόκειται για
την  τελευταία   αναμενόμενη  ψήφο.    Η  μέθοδος   αποκατάστασης  της
αιτιοκρατίας στον έλεγχο μοντέλων παρουσιάζεται στην \sectioname
~\ref{sec:checkpaths}.

Το αλφάβητο των  αυτομάτων των ρόλων περιλαμβάνει όλα  τα μηνύματα που
μπορεί  να  ληφθούν  κατά  την επεξεργασία  συναλλαγών.   Τα  μηνύματα
προκαλούν  τη μετάβαση  σε νέα  κατάσταση του  αυτομάτου του  ρόλου --
παραλήπτη.  Επιπλέον,  καλούνται οι  ενέργειες που σχετίζονται  με την
εκτελούμενη  μετάβαση  όπως  ορίζει  η  περιγραφή  του  μοντέλου.   Οι
καλούμενες ενέργειες μπορεί:
\begin{inparaenum}[(i)]
\item να στείλουν μηνύματα
\item να προγραμματίσουν την αποστολή μηνυμάτων
\item  να  ακυρώσουν  κάποιες   από  τις  προγραμματισμένες  αποστολές
  μηνυμάτων
\item ή απλά να εκτελέσουν υπολογισμούς.
\end{inparaenum}
Η σχέση μετάβασης των ρόλων  του μοντέλου ορίζεται από αρχείο κειμένου
με πέντε (5) στήλες διαχωρισμένες με κόμμα.

\begin{description}
\item[Ρόλος]  Η πρώτη  στήλη  ορίζει  το όνομα  του  ρόλου στον  οποίο
  αντιστοιχεί η μετάβαση του  αυτομάτου. Στο βασικό μοντέλο συναλλαγών
  έχουμε τα  ονόματα ``c'' και  ``w'' για το  συντονιστή (coordinator)
  και μέτοχο  (worker) αντίστοιχα. Στο ενθυλακωμένο  μοντέλο συναντάμε
  άλλους  δύο ρόλους  (``cn'' και  ``wn'')  για το  συντονιστή και  το
  μέτοχο υποσυναλλαγών.
\item[Αρχική κατάσταση] Η κατάσταση στην οποία επιτρέπεται η μετάβαση.
\item[Μήνυμα]  Το  μήνυμα  που  ενεργοποιεί τη  μετάβαση.   Το  μήνυμα
  προέρχεται  από το  σύνολο  μηνυμάτων (αλφάβητο)  που αναγνωρίζει  ο
  παραλήπτης.
\item[Επόμενη κατάσταση] Η κατάσταση στην οποία μεταβαίνει το αυτόματο
  με τη λήψη του μηνύματος.
\item[Ενέργειες] Ονόματα  μεθόδων που καλούνται κατά  τη μετάβαση.  Τα
  ονόματα διαχωρίζονται  από το σύμβολο  ``:''. Οι μεταβάσεις  που δεν
  εκτελούν   ενέργειας,  χρησιμοποιούν   το  σύμβολο   ``-''  για   να
  σηματοδοτήσουν την  απουσία ενεργειών.  Κάθε ενέργεια  έχει ως πρώτη
  παράμετρο το  προσδιοριστικό της συναλλαγής. Το  όνομα των ενεργειών
  που   δέχονται   επιπλέον   παραμέτρους   ακολουθείται   από   σειρά
  προσδιοριστικών  που περικλείονται  σε άγκιστρα.   Τα προσδιοριστικά
  αντιστοιχούν  σε  παραμέτρους  της  μεθόδου όπως  ο  παραλήπτης  του
  μηνύματος και η τρέχουσα εργασία της συναλλαγής.
\end{description}

\begin{figure}[ht]
  \centering
\scalebox{.7}{
  \begin{tabular}{llllll}
    \toprule
    &Ρόλος&Αρχική κατάσταση &Μήνυμα&Επόμενη κατάσταση&Ενέργειες\\
    \midrule
    1&c, &ST\_EMPTY,        &INIT,&ST\_INIT,&sendInitLog:scheduleTimeout\\
    2&cn,&ST\_EMPTY,        &SPAWN,&ST\_INIT,&sendInitLog:scheduleTimeout\\
    3&c, &ST\_VOTES,        &OUTCOME\_ASKED,&ST\_VOTES,&-\\
    4&c, &ST\_VOTES,        &VOTED,&ST\_VOTES,&collectVote\{sender\}\\
    5&w, &ST\_WAIT,         &START\_JOB,&ST\_LOCK,&workerLock\{job\}\\
    6&w, &ST\_COMMIT\_LOG, &COMMIT\_LOGGED,&ST\_LOG\_END,&clearLocks:aknowledgeCommit\\
    7&c, &ST\_WAIT,        &JOB\_FINISHED,&ST\_WAIT,&nextJob:moveNext\\
    8&c, &ST\_WAIT,        &JOB\_FINISHED,&ST\_VOTES,&sendPrepare\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
\caption{Τμήμα   προδιαγραφής   ρόλων   του   μοντέλου   ενθυλακομένων
  συναλλαγών}
  \label{fig:transexcerpt}
\end{figure}

Η πρώτη γραμμή στο Σχήμα \ref{fig:transexcerpt} ορίζει τη μετάβαση από
την κατάσταση  ST\_EMPTY που είναι  η αρχική κατάσταση για  όλους τους
ρόλους.  Η  μετάβαση ενεργοποιείται  από το μήνυμα  INIT που  είναι το
μόνο μήνυμα που δε προκαλείται από την εκτέλεση κάποιας ενέργειας αλλά
σηματοδοτεί την άφιξη  της συναλλαγής στο σύστημα  για επεξεργασία.  Ο
συντονιστής  μεταβαίνει  στην  κατάσταση   ST\_INIT  και  εκτελεί  την
ενέργεια sendInitLog  η οποία παραθέτει  μία εγγραφή στο  ιστορικό που
χρησιμεύει στη αποκατάσταση της  εκτέλεσης της συναλλαγής σε περίπτωση
αποτυχίας  του  εξυπηρετητή ή  αν  αποφασιστεί  η ακύρψσή  της.   Όταν
ολοκληρωθεί η καταγραφή, ο συντονιστής λαμβάνει το μήνυμα INIT\_LOGGED
που δε συμπεριλαμβάνεται στο απόκομμα.  Η άλλη ενέργεια που εκτελείται
κατά  τη  μετάβαση, η  scheduleTimeout,  προγραμματίζει  την λήψη  του
μηνύματος  TIMEOUT   μετά  την  πάροδο  κάποιου   χρόνου.   Το  μήνυμα
ακυρώνεται με  την ολοκλήρωση της  συναλλαγής με αποτέλεσμα  να φτάνει
στο  συντονιστή  μόνο εάν  η  συναλλαγή  δεν ολοκληρωθεί  έγκαιρα.   Η
δεύτερη γραμμή ορίζει μετάβαση του συντονιστή υποσυναλλαγών.  Αντίθετα
από τις συναλλαγές, οι υποσυναλλαγές  ξεκινούν με το μήνυμα SPAWN αντί
του ΙΝΙΤ.  Η  εκκίνηση υποσυναλλαγών είναι απόφαση του  μοντέλου ενώ η
άφιξη  συναλλαγής  στο σύστημα  είναι  απόφαση  του περιβάλλοντος.   Η
έναρξη  των δύο  ειδών  συναλλαγών διακρίνεται  και  στο ιστορικό  από
εγγραφές διαφορετικού τύπου.

Η τρίτη γραμμή είναι παράδειγμα μηνύματος που δεν επηρεάζει την έκβαση
της συναλλαγής οπότε και αγνοείται.  Λόγω της ασύγχρονης επικοινωνίας,
τα μηνύματα  μπορεί να ληφθούν  ετεροχρονισμένα, όταν πλέον  δεν έχουν
σημασία  και μπορούν  να  αγνοηθούν.  Τέτοιες  μεταβάσεις, παρότι  δεν
έχουν  καμία  επίπτωση στην  εγκυρότητα  των  ιδιοτήτων του  μοντέλου,
πρέπει  να δηλωθούν  για να  αποφευχθεί η  παράληψη από  αμέλειά άλλων
σημαντικών μεταβάσεων.   Μεταβάσεις που  δεν έχουν  δηλωθεί θεωρούνται
παραλήψεις και αναφέρονται ως πιθανά  σχεδιαστικά λάθη κατά των έλεγχο
του μοντέλου.

Οι  γραμμές  4 και  5  παρουσιάζουν  ενέργειες που  δέχονται  επιπλέον
παραμέτρους, τον αποστολέα του μηνύματος  και την τρέχουσα εργασία της
συναλλαγής αντίστοιχα.

Στη  γραμμή 6,  ο μέτοχος  της  συναλλαγής, αφού  έχει καταγράψει  την
επιτυχή  έκβαση της  συναλλαγής, απελευθερώνει  τους πόρους  που είχαν
δεσμευτεί για  την ολοκληρωμένη  πλέον συναλλαγή  με την  επίκληση της
ενέργειας clearLocks. Ο παραλήπτης του μηνύματος που παράγει η μέθοδος
είναι η οντότητα  που είναι υπεύθυνη για  την ταυτοχρονισμένη πρόσβαση
σε πόρους διαθέσιμους σε όλες τις ενεργές συναλλαγές (Lock Manager).

Οι  γραμμές 7  και  8  δείχνουν τη  συμπεριφορά  του συντονιστεί  στην
ολοκλήρωση  εργασίας.   Αν  η  συναλλαγή  έχει  επιπλέον  εργασίες,  ο
συντονιστής τη στέλνει  στον αντίστοιχο μέτοχο.  Αντίθετα,  αν όλες οι
εργασίες  έχουν ολοκληρωθεί,  αρχίζει η  διαδικασία ψηφοφορίας  για να
αποφασιστεί η έκβαση της συναλλαγής.  Η απόφαση δεν είναι αιτιοκρατική
αφού εξαρτάται από πληροφορίες  (πλήθος εργασιών) διαθέσιμες μόνο κατά
την εκτέλεση.

Ο  ορισμός των  ρόλων παρέχει  όλες τις  αναγκαίες πληροφορίες  για τη
σύνθεση  του  κώδικα  που   χειρίζεται  τα  εισερχόμενα  μηνύματα.   Ο
παραγόμενος κώδικας  και η βιβλιοθήκη  με την υλοποίηση  των ενεργειών
που καλούνται στις μεταβάσεις, αρκούν για την παραγωγή της εκτελέσιμης
αναπαράστασης  του  μοντέλου.    Ωστόσο,  οι  παρεχόμενες  πληροφορίες
επιτρέπουν μόνο απλούς  ελέγχους για την εγκυρότατα  του μοντέλου όπως
την  ύπαρξη  απροσπέλαστων  καταστάσεων.   Για την  πλήρη  έλεγχο  του
μοντέλου απαιτούνται  επιπλέον πληροφορίες  που αφορούν  τη δημιουργία
και την ακύρωση  μηνυμάτων ως αποτέλεσμα των  μεταβάσεων των αυτομάτων
του μοντέλου.

\section{Ορισμός μηνυμάτων συναλλαγών}
\label{subsec:checkevents}
Εκτός  από το  μήνυμα  INIT  που το  στέλνει  το σύστημα  επεξεργασίας
συναλλαγών,  κάθε   άλλο  μήνυμα   δημιουργείται  από   ενέργειες  που
εκτελούνται  σε μεταβάσεις  των  αυτομάτων. Τα  μηνύματα λοιπόν  είναι
απόρροια  προγενέστερων  μεταβάσεων.   Για  τον  έλεγχο  του  μοντέλου
χρειαζόμαστε τον καθορισμό των  μηνυμάτων που παράγονται ή ακυρώνονται
από  ενέργειες των  μεταβάσεων. Οι  ενέργειες και  τα μηνύματα  που τα
αφορούν ορίζονται σε αρχείο  κειμένου με τέσσερις στήλες διαχωρισμένες
με κόμμα:
\begin{description}
\item[Ενέργεια]  Το  όνομα  της  μεθόδου χωρίς  τις  παραμέτρους  της.
  Ενέργειες  που  καλούνται  σε   μεταβάσεις  πολλών  ρόλων  ορίζονται
  πολλαπλά, μία φορά για κάθε ρόλο.
\item[Μήνυμα] Το όνομα του μηνύματος που παράγεται ή ακυρώνεται. 'Όταν
  δεν είναι γνωστό  το μήνυμα που παράγει η  ενέργεια, αναγράφουμε όλα
  τα μηνύματα που  μπορούν να παραχθούν διαχωρίζοντας  τα ονόματά τους
  με  το  σύμβολο   ``|''.   Τα  μηνύματα  που   ακυρώνονται  από  την
  επικαλούμενη  ενέργεια  έχουν  το  πρόθεμα ``-''  στο  ονόματα  τους
  (-TIMEOUT).
\item[Παραλήπτης] Ο ρόλος του  παραλήπτη του παραγόμενου μηνύματος. Το
  πεδίο αγνοείται σε ενέργειες που ακυρώνουν το μήνυμα.
\item[Αποστολέας] Το  όνομα της  οντότητας που  παράγει ή  ακυρώνει το
  μήνυμα.   Η οντότητα  είναι είτε  ρόλος του  μοντέλου ή  κάποιο άλλο
  συστατικό  του  συστήματος. Στο  βασικό  μοντέλο  συναλλαγών οι  δύο
  επιπλέον οντότητες  που δε περιγράφονται  από ρόλους είναι  η μονάδα
  μόνιμης αποθήκευσης πληροφοριών και η μονάδα συντονισμού ταυτόχρονης
  πρόσβασης σε διαμοιρασμένου πόρους.
\end{description}

\begin{figure}[ht]
\scalebox{.88}{
  \begin{tabular}{lllll}
    \toprule
      & Ενέργεια            & Μήνυμα                 & Παραλήπτης & Αποστολέας\\
    \midrule
    1 & startSubTransaction,& SPAWN,                 & cn,        & c\\
    2 & startSubTransaction,& SPAWN,                 & cn,        & cn\\
    3 & sendInitLog,        & INIT\_LOGGED,          & c,         & lgc\\
    4 & workerLock,         & LOCKED,                & w,         & lcw\\
    5 & cancelTimeout,      & -TIMEOUT,              & c,         & c\\
    6 & nextWorkerJob,      & FIRST\_JOB|START\_JOB, & w,         & c\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
  \caption{Τμήμα προδιαγραφής μηνυμάτων συναλλαγών \label{fig:evntexcerpt}}
\end{figure}

Οι γραμμές  1 -- 2  στο Σχήμα \ref{fig:evntexcerpt}  δείχνουν ενέργεια
που καλείται σε μεταβάσεις δύο  διαφορετικών ρόλων. Στη γραμμή 3, λόγω
της  ενέργειας sendInitLog  που εκτελεί  ο συντονιστής  της συναλλαγής
(βλέπε Σχήμα  \ref{fig:transexcerpt} γραμμή  1), το  συστατικό ``lgc''
απαντά με το μήνυμα INIT\_LOGGED.   Για τον έλεγχο της εγκυρότητας του
μοντέλου  χρειαζόμαστε μόνο  τα μηνύματα  που καταναλώνονται  από τους
ρόλους του μοντέλου οπότε δεν είναι  αναγκαίο να οριστεί το μήνυμα που
στέλνει ο συντονιστής  στο συστατικό ``lgc''.  Η γραμμή  5 δείχνει μία
ενέργεια που  ακυρώνει το  προγραμματισμένο μήνυμα TIMEOUT.   Τέλος, η
γραμμή 6  ορίζει μία  ενέργεια που στέλνει  είτε το  μήνυμα FIRST\_JOB
είτε το μήνυμα START\_JOB.

Σε  αυτό  το  σημείο  έχουμε  πλέον  τον  πλήρη  ορισμό  του  μοντέλου
συναλλαγών αλλά και δύο αιτίες μη αιτιοκρατικής συμπεριφοράς.  Η πρώτη
αιτία  προκύπτει  από   τον  ορισμό  των  ρόλων   του  μοντέλου,  όπως
περιγράφεται  στην  \sectioname~ \ref{subsec:checkroles}.   Η  δεύτερη
εισαγωγή έλλειψης αιτιοκρατίας προκαλείται  από ενέργειες που παράγουν
μηνύματα   από  ένα   σύνολο   εναλλακτικών   επιλογών  (βλέπε   Σχήμα
\ref{fig:evntexcerpt}, γραμμή 6).  Πιο  στοιχείο επιλέγεται τελικά από
το σύνολο των διαθέσιμων μηνυμάτων εξαρτάται από πληροφορίες που είναι
διαθέσιμες  κατά την  εκτέλεση όπως,  όπως το  ιστορικό εκτέλεσης  των
επιμέρους εργασιών της συναλλαγής, λόγου χάρη.

Η  δεύτερη αιτίας  μη αιτιοκρατικής  συμπεριφοράς είναι  απαραίτητο να
απαλειφθεί ώστε να  μην παράγονται λάθος αποτελέσματα  κατά τον έλεγχο
του  μοντέλου. Για  παράδειγμα,  η ενέργεια  nextWorkerJob στέλνει  το
μήνυμα  FIRST\_JOB  μόνο  εάν  πρόκειται για  την  πρώτη  εργασία  της
συναλλαγής. Σε  κάθε άλλη  εργασία, το μήνυμα  που λαμβάνει  ο μέτοχος
είναι  το  START\_JOB.  Ο  ορισμός  των  μηνυμάτων των  συναλλαγών  δε
παρέχει  αυτή την  πληροφορία, οπότε  ο ελεγκτής  μοντέλου οφείλει  να
διερευνήσει όλα τα πιθανά ενδεχόμενα  σε κάθε μετάβαση όπου εκτελείται
η παραπάνω ενέργεια.  Το σενάριο  εκτέλεσης όπου ο μέτοχος λαμβάνει το
μήνυμα START\_JOB  \emph{πριν} τη λήψη του  μηνύματος FIRST\_JOB είναι
σωστό με βάση τις πληροφορίες  που διαθέτει ο ελεγκτής μοντέλου παρότι
δεν  μπορεί  ποτέ να  συμβεί.   Η  προσθήκη επιπλέον  περιορισμών  στη
δημιουργία  μηνυμάτων  με  βάση  το  ιστορικό  εκτέλεσης,  αφαιρεί  τη
παραπάνω  μη αιτιοκρατική  συμπεριφορά  και επιλύει  το πρόβλημα.   Οι
περιορισμοί παρέχονται σε δηλωτική μορφή στη γλώσσα προγραμματισμού με
την   οποία  κατασκευάσαμε   τον   ελεγκτής   μοντέλων  (βλέπε   Σχήμα
\ref{fig:evntguards}).

\begin{figure}[hb]
\scalebox{.8}{
  \begin{tabular}{lcl}
    valid path (Event ``SPAWN'' ``c'' ``cn'')&=&(not $\circ$
    has\_event\_name
    ``SPAWN'')  path\\
    valid path (Event ``SPAWN'' ``cn'' ``cn'')&=&False\\
    valid path (Event ``FIRST\_JOB'' ``c'' ``w'')&=&(not $\circ$
    has\_role ``w'') path\\
    valid path (Event START\_JOB ``c'' ``w'')&=& has\_event (Event
    ``FIRST\_JOB'' ``c'' ``w'') path\\
  \end{tabular}
}
\caption{Περιορισμοί στην παραγωγή μηνυμάτων συναλλαγών \label{fig:evntguards}}
\end{figure}

Ο  πρώτος  περιορισμός  στο Σχήμα  \ref{fig:evntguards}  αποτρέπει  τη
δημιουργία του μηνύματος SPAWN  εάν έχει δημιουργηθεί πρωτύτερα μήνυμα
αυτού  του   τύπου.   Ο  δεύτερος  περιορισμός   δεν  επιτρέπει  στους
διαχειριστές υποσυναλλαγών να ξεκινήσουν νέες υποσυναλλαγές. Παρότι το
μοντέλο   ενθυλακομένων   συναλλαγών   επιτρέπει   απεριόριστο   βάθος
συναλλαγών,  για  τον  έλεγχο  των ιδιοτήτων  του  μοντέλου  αρκεί  να
εξετάσουμε συναλλαγές με βάθος δύο (η συναλλαγή και μία υποσυναλλαγή).
Αν παραλειφθεί ο περιορισμός, ο  ελεγκτής μοντέλου οφείλει να εξετάσει
όλα τα  πιθανά βάθη των δέντρων  και δε θα τερμάτιζε  ποτέ.  Το μήνυμα
FIRST\_JOB στέλνεται μόνο εάν ο  μέτοχος της συναλλαγής δεν έχει λάβει
κανένα  μήνυμα  από  το   συντονιστή.   Τέλος,  το  μήνυμα  START\_JOB
λαμβάνεται μόνο αν έχει προηγηθεί  το μήνυμα FIRST\_JOB.  Σε σύνολο 32
ενεργειών που  παράγουν μηνύματα, το ενθυλακομένο  μοντέλο παρουσιάζει
έξι περιπτώσεις μη αιτοκρατικής συμπεριφοράς.

\section{Πλήρης διερεύνηση σεναρίων εκτέλεσης}
\label{sec:checkpaths}
Η  διερεύνηση   των  σεναρίων  εκτέλεσης  αφορά   τον  υπολογισμό  του
γραφήματος προσβασιμότητας του  συγχρονισμένου γινομένου των αυτομάτων
των ρόλων του μοντέλου \cite{Berard01}. Η πρόσβαση των καταστάσεων
επιτυγχάνεται:
\begin{itemize}
\item  με το  χειρισμό της  λίστας  των παραγόμενων  μηνυμάτων που  τη
  αποκαλούμε λίστα μελλοντικών μηνυμάτων (\emph{fev}),
\item  τα  μηνύματα  που  δεν  έχουν  σταλεί  από  ρόλο  του  μοντέλου
  αφαιρούνται από τη  λίστα με βάση την σειρά  προσέλευσης τους (FIFO)
  ενώ εξετάζονται  όλοι οι  πιθανοί συνδυασμοί σειράς  προσέλευσης των
  μηνυμάτων που παράγονται από τους ρόλους,
\item με  το συγχρονισμό του  καρτεσιανού γινομένου των  αυτομάτων του
  μοντέλου με βάση τα μηνύματα συγχρονισμού.
\end{itemize}


Στο Σχήμα  \ref{fig:interlivings} βλέπουμε τις δύο  αρχικές μεταβάσεις
του  αυτομάτου  του  συντονιστή  συναλλαγών. Τα  τόξα  των  μεταβάσεων
αναγράφουν  το μήνυμα  που την  προκάλεσε  καθώς και  τα στοιχεία  της
λίστας μελλοντικών  μηνυμάτων. Στην πρώτη μετάβαση,  το μήνυμα TIMEOUT
έχει  παραχθεί από  το συντονιστή  ενώ  το συστατικό  ``lgc'' είναι  ο
δημιουργός  του μηνύματος  INIT\_LOGGED.   Το γράφημα  προσβασιμότητας
συμπεριλαμβάνει  όλους   τους  συνδυασμούς   σειράς  άφιξης   των  δύο
μηνυμάτων:
\begin{itemize}
\item Η πρώτη πιθανή μετάβαση  προκαλείται από την άφιξη του μηνύματος
  TIMEOUT.   Το μήνυμα  αφαιρείται  από τη  λίστα  και προστίθεται  το
  ABORT\_LOGGED που παράγεται από την τρέχουσα μετάβαση.
\item  Η  άλλη  μετάβαση  προκαλείται  από  την  άφιξη  του  μηνύματος
  ΙΝΙΤ\_LOGGED.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht]
\centering
\scalebox{.7}{
\input{figures/interlivings}
}
\caption{Γράφημα  προσεγγισιμότητας  του  συγχρονισμένου  γινομένου  των
  αυτομάτων των ρόλων \label{fig:interlivings}}
\end{figure}

Η  μετάβαση  προς  την  κατάσταση ST\_ABORT  περιέχει  δύο  μελλοντικά
μηνύματα που στέλνονται  από το συστατικό του  συστήματος υπεύθυνο για
την  καταγραφεί  πληροφοριών  σε  μόνιμο μέσο  αποθήκευσης.   Αφού  δε
πρόκειται για ρόλο  του μοντέλου, τα δύο μηνύματα θα  φτάσουν με σειρά
FIFO,  πρώτα   θα  φτάσει  το   μήνυμα  INIT\_LOGGED  και   έπειτα  το
ABORT\_LOGGED.

Το  βασικό  μοντέλο  συναλλαγών,  όπως και  το  ενθυλακομένο  μοντέλο,
περιλαμβάνει στον ορισμό του μεταβάσεις  που δεν αλλάζουν την τρέχουσα
κατάσταση και ούτε παράγουν ούτε ακυρώνουν μηνύματα.  Ο χρήστης ορίζει
τις παραπάνω μεταβάσεις ώστε η σχέση μετάβασης του αυτομάτου του ρόλου
να  είναι  ολικά καθορισμένη.   Τις  μεταβάσεις  χωρίς επιπτώσεις  στα
παραγόμενα μηνύματα τις αποκαλούμε αδιάφορες και μπορούν να αφαιρεθούν
από το μοντέλο πριν τον έλεγχο για την εγκυρότατα ιδιοτήτων αν:
\begin{enumerate}
\item Υπάρχουν και άλλες μεταβάσεις για την ίδια κατάσταση και το ίδιο
  μήνυμα.  Σε μη αιτιοκρατικές μεταβάσεις παραλείπουμε εκείνες που δεν
  έχουν επιπτώσεις  στη λίστα  των μελλοντικών μηνυμάτων  όταν υπάρχει
  τουλάχιστον μία μετάβαση που παράγει ή ακυρώνει μηνύματα. Αν όλες οι
  μεταβάσεις   δεν  επηρεάζουν   τη  λίστα,   κρατάμε  μόνο   μία  και
  παραλείπουμε όλες τις  άλλες.  Αν αγνοηθούν όλες  η τελική κατάσταση
  του αυτομάτου θα ήταν πλέον  απροσπέλαστη με αποτέλεσμα την εισαγωγή
  αδιεξόδου στο μοντέλο.
\item Το μήνυμα προκαλεί μόνο αδιάφορες μεταβάσεις σε όλα τα μονοπάτια
  που  συνδέουν   κάποια  κατάσταση   με  την  τελική   κατάσταση  του
  αυτομάτου. Όλες  οι μεταβάσεις που  προκαλούνται από το  μήνυμα στις
  παραπάνω διαδρομές μπορούν να αγνοηθούν.
\end{enumerate}

Η προεπεξεργασία του μοντέλου αποσκοπεί στον περιορισμό των μεταβάσεων
και  στη βελτίωση  του χρόνου  ελέγχου των  ιδιοτήτων του  μοντέλου. Η
βελτίωση  που  τελικά  επιτυγχάνεται   εξαρτάται  από  το  πλήθος  των
αδιάφορων μεταβάσεων που εκπληρώνουν τα παραπάνω κριτήρια.

Οι διαδρομές  στο γράφημα  προσβασιμότητας θεωρούνται  κορεσμένες όταν
ξεκινούν από την αρχική κατάσταση  ενός ρόλου και τελειώνουν σε τελική
κατάσταση  του ίδιου  ρόλου.  Επιπλέον,  στην τελευταία  κατάσταση της
διαδρομής  η λίστα  μελλοντικών μηνυμάτων  πρέπει να  είναι κενή.   Τα
κορεσμένα   μονοπάτια   αντιστοιχούν   σε   ολοκληρωμένες   εκτελέσεις
συναλλαγών.  Η ορθότατα  των ιδιοτήτων του μοντέλου  ελέγχεται με βάση
τις  κορεσμένες   διαδρομές  που  υπολογίζονται  από   τον  αναδρομικό
αλγόριθμο \emph{path\_explore}.

\subsection{Αλγόριθμος path\_explore}
Ο αναδρομικός αλγόριθμος υπολογίζει  όλες τις κορεσμένες διαδρομές του
μοντέλου και δέχεται τις παρακάτω παραμέτρους εισόδου:
\begin{itemize}
\item  Δυάδες $(q_r,  fev_r)$ για  κάθε ρόλο  $r$ όπου  $q_r$ είναι  η
  τρέχουσα κατάσταση  που εξερευνά  ο αλγόριθμος  ενώ η  λίστα $fev_r$
  περιέχει τα μηνύματα  που θα ληφθούν από το ρόλο.   Στην πρώτη κλήση
  του αλγορίθμου, η $q_r$ περιέχει  την αρχική κατάσταση του αυτομάτου
  $r$ ενώ η $fev_r$ είναι κενή.
\item Λίστα  $r_{trans}$ με τις  μεταβάσεις όλων των ρόλων  του μοντέλου
  όπως περιγράφονται στην Ενότητα \ref{subsec:checkroles}.
\item Λίστα  $ops$ με  τις ενέργειες  όπως περιγράφονται  στην Ενότητα
  \ref{subsec:checkevents}.
\item Λίστα $ignored$ που περιέχει τις καταστάσεις και τα μηνύματα που
  μπορούν να αγνοηθούν στην αντίστοιχη κατάσταση.  Οι τιμές της λίστας
  προκύπτουν  από   την  προεπεξεργασία   σχετικά  με   τις  αδιάφορες
  μεταβάσεις.
\item Το  μήνυμα $ev$ που προκάλεσε  τη μετάβαση. Το πρώτο  μήνυμα πού
  εξετάζει ο αλγόριθμος είναι το ειδικό μήνυμα INIT.
\item Τη  μη κορεσμένη  διαδρομή $path$  που επεκτείνει  ο αλγόριθμος.
  Αρχικά η διαδρομή είναι κενή.  Κάθε στοιχείο που προστίθεται έχει τη
  μορφή $(q_{pre}, e, q_{post})$ και  αντιστοιχεί στην μετάβαση από τη
  κατάσταση $q_{pre}$ στη $q_{post}$ που προκάλεσε το μήνυμα $e$.
\end{itemize}

Τα βήματα που ακολουθεί ο αλγόριθμος είναι:
\begin{enumerate}
\item Βρίσκουμε όλες τις μεταβάσεις στο $r_{trans}$ που αποδέχονται το
  μήνυμα $ev$.  Αν δε βρεθεί καμία  τέτοια μετάβαση, ο ρόλος  $r$ έχει
  μερικώς ορισμένη σχέση  μετάβασης και ο χρήστης  ενημερώνεται για το
  λάθος του μοντέλου.
\item  Για  την  αποτροπή  κυκλικών  διαδρομών,  αφαιρούνται  από  τις
  διαθέσιμες μεταβάσεις  που αποδέχονται  το $ev$ όσες  απαντώνται στη
  διαδρομή  $path$.    Έστω  $ev_t$  το  σύνολο   των  μεταβάσεων  που
  απομένουν.  Αν  υπάρχουν περισσότερες από μία  μεταβάσεις, το μήνυμα
  $ev$ προκαλεί μη αιτιοκρατική μετάβαση.  Η αιτιοκρατία αποκαθίσταται
  στο επόμενο βήμα.
\item  Για κάθε  μετάβαση $t$  από  $q_r$ σε  $q_r'$, υπολογίζουμε  το
  σύνολο των μηνυμάτων που παράγονται  ή ακυρώνονται από τις ενέργειες
  που εκτελούνται στη μετάβαση.
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item  Έστω  $fev_r'$  η ενημερωμένη  λίστα  μελλοντικών  μηνυμάτων
    που δίνεται από την εξίσωση:
    \[fev_r' = \{x : x \in fev_r, -x \not\in ev_t\} \oplus \{x : x \in
    ev_t,  \lnot   cancel(x)  \land   P(x)  \land  (q_r,   x)  \not\in
    ignored\}\] όπου το $P$ αναφέρεται σε συνθήκη που ορίζει ο χρήστης
    για  την  αποκατάσταση  της αιτιοκρατικής  επιλογής  (βλέπε  Σχήμα
    \ref{fig:evntguards}).   Συμβολίζουμε  με  $\oplus$  την  παράθεση
    λιστών που διατηρεί τη σειρά των στοιχείων στην παράγωγο λίστα που
    είναι απαραίτητο για τη σειρά  παράδοσης FIFO των μηνυμάτων που δε
    παράγονται από ρόλους.
  \item  Αν  η  κατάσταση  $q_r'$ είναι  τελική,  θέτουμε  την  αρχική
    κατάσταση του  αυτομάτου στη  $q_r'$ και  αφαιρούμε από  την λίστα
    $fev_r'$ τα μηνύματα με παραλήπτη το ρόλο.
  \end{enumerate}
\item Ενημερώνουμε τη μεταβλητή $path'$  με την νέα μετάβαση ($path' =
  path \oplus t$).
\item Για κάθε μήνυμα $e \in  fev_r'$ που παράγεται από ρόλο καθώς και
  για  το πρώτο  μήνυμα  κάθε  άλλης οντότητας  που  δεν είναι  ρόλος,
  καλούμε  τον αλγόριθμο  path\_explore με  τιμές παραμέτρων:  $fev_r'
  \setminus\{e\}$ αντί για $fev_r$, $q_r'$  αντί για $q_r$ και $path'$
  αντί για $path$.
\item Αν η λίστα $fev_r'$ είναι κενή τότε:
  \begin{enumerate}[(i)]
  \item H διαδρομή $path$ είναι κορεσμένη αν για κάθε ρόλο $k$ η λίστα
    $fev_k$ είναι κενή.
  \item Διαφορετικά,  ο αλγόριθμος  μεταβαίνει στο  βήμα 5  αφού πρώτα
    θέσουμε την τιμή $fev_k$ στη $fev_r'$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

Στο  τρίτο  βήμα  του  αλγορίθμου  path\_explore  ερευνώνται  μόνο  οι
μεταβάσεις που  δεν έχουν ήδη  επισκεφθεί σε προηγούμενη  εκτέλεση του
αλγορίθμου. Με αυτό τον τρόπο αποφεύγομαι να διατρέξουμε πολλαπλά τους
κύκλους του  γραφήματος προσβασιμότητας.  Η επιλογή  μας αιτιολογείται
από το γεγονός  ότι κατά την εκτέλεση οι κύκλοι  δεν ακολουθούνται για
πάντα.   Στο  ρόλο  του  μετόχου για  παράδειγμα,  η  ολοκλήρωση  μίας
εργασίας και η υποβολή νέας,  σχηματίζουν κύκλο. Ωστόσο, οι συναλλαγές
επαληθεύουν τις  ιδιότητες του  μοντέλου συναλλαγών ανεξάρτητα  από το
πλήθος εργασιών  των μετόχων.   Ο προτεινόμενος αλγόριθμος  σπάει τους
κύκλους  του γραφήματος  και  τελικά εξερευνά  το διευθυνόμενο  άκυκλο
γράφημα  που προκύπτει.   Μπορεί να  δειχτεί ότι  το γράφημα  περιέχει
πεπερασμένο  πλήθος κορεσμένων  διαδρομών οπότε  η εξερεύνηση  απαιτεί
πεπερασμένο χρόνο.

Η  έκρηξη του  χώρου καταστάσεων  είναι εγγενές  πρόβλημα της  μεθόδου
ελέγχου μοντέλων. Σε  περίπτωση εκδήλωσης του προβλήματος  η μνήμη που
απαιτείται  για  την αποθήκευση  του  γραφήματος  προσβασιμότητας ή  ο
χρόνος υπολογισμού  του γραφήματος, καθιστά ανέφικτη  την εφαρμογή της
μεθόδου.   Το  εργαλείο  ACID  Model Checker  έχει  υλοποιηθεί  με  τη
συναρτησιακή  γλώσσα  προγραμματισμού  Haskell  \cite{Peyton-Jones98}.
Στη Haskell οι τιμές των παραμέτρων των συναρτήσεων υπολογίζονται όταν
και  εφόσον χρειαστούν  σε άλλους  υπολογισμούς (lazy  evaluation).  Η
στρατηγική  υπολογισμού  της  γλώσσας  επιτρέπει την  εύρεση  και  την
αναφορά διαδρομών που παραβιάζουν τις εξεταζόμενες ιδιότητες, αλλά και
άλλα  προβλήματα  του μοντέλου,  προτού  ολοκληρωθεί  η κατασκευή  του
γραφήματος   προσβασιμότητας.   Παρότι   δεν   έχουμε  αποκλείσει   τη
πιθανότητα  εκδήλωσης  έκρηξης  του  χώρου  καταστάσεων,  η  δική  μας
υλοποίηση  επιτρέπει τη  μερική εξερεύνηση  του μοντέλου.   Το δεύτερο
πλεονέκτημα  είναι ότι  τα κορεσμένα  μονοπάτια διαγράφονται  μετά τον
έλεγχο  για παραβιάσεις  ιδιοτήτων με  αποτέλεσμα τη  μικρή κατανάλωση
μνήμης.   Επειδή το  γράφημα  δε περιέχει  κύκλους,  ο αλγόριθμος  δεν
μπορεί να διατρέξει  πολλαπλά την ίδια διαδρομή και  δεν υπάρχει λόγος
να αποθηκεύονται οι διαδρομές που έχουν ήδη εξερευνηθεί.

Ο  αλγόριθμος  εξετάζει όλους  τους  πιθανούς  συνδυασμούς της  σειράς
άφιξης  των μηνυμάτων  των ρόλων  ακόμα και  όταν η  σειρά άφιξης  δεν
επηρεάζει  την εγκυρότητα  των  εξεταζόμενων μεθόδων.   Σε μοντέλα  με
πολλούς  ρόλους   και  μεταβάσεις,   οι  ανάγκες  του   αλγορίθμου  σε
υπολογιστική ισχύ και μνήμη είναι  αποτρεπτικές.  Η μείωση του πλήθους
των  καταστάσεων  του  μοντέλου  με τη  μέθοδο  της  μερικής  διάταξης
\cite{Baier08}  αποτελεί αποδεδειγμένα  αποτελεσματική τεχνική  για το
περιορισμό των μεταβάσεων και του χρόνου ελέγχου του μοντέλου.

Για τον έλεγχο ιδιοτήτων του μοντέλου, αρκεί να εξετάσουμε το ελάχιστο
αριθμό  πραγμάτωσης   των  ρόλων  που  εκδηλώνουν   όλες  τις  πιθανές
επιδράσεις.  Στο  βασικό μοντέλο συναλλαγών υπάρχουν  δύο οντότητες, ο
συντονιστής  και ο  μέτοχος της  συναλλαγής.  Το  ενθυλακομένο μοντέλο
έχει   δύο   επιπλέον   ρόλους,    το   συντονιστή   και   το   μέτοχο
υποσυναλλαγών. Αρκεί να  εξετάσουμε ένα αντιπρόσωπο από  κάθε ρόλο. Οι
ομοιότητες  στη   συμπεριφορά  του   συντονιστή  συναλλαγής   και  του
συντονιστή υποσυναλλαγών  ή των  μετόχων συναλλαγής  και υποσυναλλαγών
δεν  μπορούν  να αξιοποιηθούν  στην  τρέχουσα  έκδοση του  αλγορίθμου.
Πιστεύουμε  ότι  η  ομοιότητα   των  ρόλων  μπορεί  να  χρησιμοποιηθεί
αποτελεσματικά  σε  μελλοντικές  βελτιώσεις   του  αλγορίθμου  για  τη
περαιτέρω μείωση του χώρου καταστάσεων.

\sectionmark{Επαλήθευση μοντέλων κατανεμημένων συναλλαγών}
\section[Επαλήθευση ιδιοτήτων μοντέλων κατανεμημένων
συναλλαγών]{Επαλήθευση ιδιοτήτων μοντέλων κατανεμημένων συναλλαγών%
\sectionmark{Επαλήθευση μοντέλων κατανεμημένων συναλλαγών}}
\label{sec:checkcheck}
\sectionmark{Επαλήθευση μοντέλων κατανεμημένων συναλλαγών}

Το ACID  Model Checker  ανιχνεύει δομικά λάθη  του μοντέλου  καθώς και
παραβιάσεις   των  αναμενόμενων   ιδιοτήτων  του.    Τα  δομικά   λάθη
περιλαμβάνουν κατασάσεις  του μοντέλου  που δεν είναι  προσβάσιμες από
την  αρχική κατάσταση  του αντίστοιχου  αυτομάτου, μεταβάσεις  που δεν
μπορούν  να  ενεργοποιηθούν σε  κανένα  σενάριο  εκτέλεσης και  μερικά
ορισμένη σχέση  μετάβασης ενός  ή παραπάνω  αυτομάτων του  μοντέλου. Η
εγκυρότητα  του μοντέλου  αφορά χρονικές  ιδιότητες που  εκφράζουν την
αναμενόμενη  συμπεριφορά  και  εξέλιξη  της  κατάστασης  του  μοντέλου
συναλλαγών στο χρόνο.

Απροσπέλαστες  χαρακτηρίζονται οι  καταστάσεις  των  αυτομάτων που  δε
μετέχουν  σε  καμία  από   τις  κορεσμένες  διαδρομές  του  γραφήματος
προσβασιμότητας.   Οι απροσπέλαστες  καταστάσεις υπολογίζονται  από τη
διαφορά  του συνόλου  των  καταστάσεων  των ρόλων  από  το σύνολο  των
καταστάσεων που  απαντώνται σε μία τουλάχιστον  κορεσμένη διαδρομή.  Ο
χρήστης παροτρύνεται  να διορθώσει  κατάλληλα το  μοντέλο ώστε  να μην
υπάρχουν απροσπέλαστες  καταστάσεις.  Με παρόμοιο  τρόπο υπολογίζονται
και οι μεταβάσεις που δε μετέχουν σε καμία κορεσμένη διαδρομή.

Η σχέση  μετάβασης του αυτομάτου  είναι μερικώς ορισμένη  όταν υπάρχει
μήνυμα  $e$ που  μπορεί να  ληφθεί στην  κατάσταση $s$  αλλά δεν  έχει
οριστεί μετάβαση από τη $s$ για  το μήνυμα $e$.  Ο αλγόριθμος αναφέρει
την κατάσταση και  το μήνυμα για τα οποία δεν  έχει οριστεί η μετάβαση
μόλις  εντοπιστεί  το  σφάλμα  στο  μοντέλο  χωρίς  να  περιμένει  την
ολοκλήρωση του  ελέγχου.  Στην ανάπτυξη  του βασικού και  του μοντέλου
ενθυλακομένων συναλλαγών  διαπιστώσαμε ότι  η ελλιπής  σχέση μετάβασης
είναι συχνή  αιτία λαθών.  Αν το  λάθος δεν εντοπιστεί από  τον έλεγχο
μοντέλου   κατά  το   σχεδιασμό,  θα   εκδηλωθεί  στην   εκτέλεση  του
προγράμματος.   Η  συμπεριφορά  του  αυτομάτου  είναι  απρόβλεπτη  για
απροσδιόριστες μεταβάσεις.  Είναι εξαιρετικά δύσκολος ο εντοπισμός της
αιτίας  της  απροσδόκητης  συμπεριφοράς   του  αυτομάτου  με  βάση  τη
παρατηρούμενη συμπεριφορά κατά την εκτέλεση του προγράμματος.

\begin{table}[ht]
  \centering
  \scalebox{.85}{
  \begin{tabular}{lp{4.5in}}
    \toprule
    Συνάρτηση & Περιγραφή\\
    \midrule
    has\_event\_name $e$ $path$ & Μήνυμα με ίδιο τύπο όπως το $e$ έχει
    ληφθεί στη διαδρομή. \\
    has\_event $e$ $path$ & Το μήνυμα έχει ληφθεί στη διαδρομή.\\
    has\_state $s$ $path$ & Η κατάσταση $s$ υπάρχει στη διαδρομή.\\
    exists $x$ $path$ & Ελέγχει εάν υπάρχει το $x$ στη διαδρομή. Το
    $x$  μπορεί να είναι μετάβαση, αρχική ή τελική κατάσταση ή
    μήνυμα.\\
    absent $x$ $path$ & Η άρνηση της συνάρτησης $exists$.\\
    before $x_1$ $x_2$ $path$ & Το $x_1$ προηγείται του $x_2$ στη
    διαδρομή.\\
    after $x_1$ $x_2$ $path$ & Η άρνηση του \texttt{before}.\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
}
  \caption{Συναρτήσεις για τον ορισμό ιδιοτήτων ορθότητας}
  \label{tab:haskellfunc}
\end{table}

Στο  ACID Model  Checker, οι  ιδιότητες του  μοντέλου εκφράζονται  από
συναρτήσεις  με τύπο  $path \rightarrow  Bool$, με  πεδίο ορισμού  τις
διαδρομές του  γραφήματος προσβασιμότητας  και σύνολο τιμών  το σύνολο
$Bool$.  Οι  ιδιότητες διατυπώνονται ως συνθέσεις  των συναρτήσεων του
Πίνακα \ref{tab:haskellfunc} με λογικούς τελεστές
\begin{english}
  (not, and, or).
\end{english}

Οι ιδιότητες ασφάλειας εκφράζουν  τη βεβαιότητα ότι κάποιο ανεπιθύμητο
γεγονός  δεν μπορεί  να  συμβεί \cite{Berard01}.   Οι συναρτήσεις  που
εκφράζουν ιδιότητες ασφάλειας  έχουν τύπο $f :  path \rightarrow Bool$
και επιστρέφουν  $True$ όταν  η εξεταζόμενη ιδιότητα  παραβιάζεται στη
διαδρομή $path$.

Οι ιδιότητες προσεγγισιμότητας εκφράζουν  την πεποίθηση ότι το σύστημα
μπορεί να  βρεθεί σε κάποια  κατάσταση.  Πρόκειται ουσιαστικά  για την
άρνηση ιδιοτήτων  ασφάλειας και εκφράζονται από  παρόμοιες συναρτήσεις
που  όμως επιστρέφουν  την τιμή  $True$  για διαδρομές  όπου ισχύει  η
εξεταζόμενη ιδιότητα.

Οι ιδιότητες  βιωσιμότητας εκφράζουν την πεποίθηση  ότι κάποιο γεγονός
αναπόφευκτα θα συμβεί κατά την εκτέλεση του προγράμματος.  Εκφράζονται
από συναρτήσεις με  τύπου $f : path \rightarrow  Bool$ που επιστρέφουν
$True$ αν το αναμενόμενο γεγονός δε βρεθεί στην εξεταζόμενη διαδρομή.

Έστω $checked  = \{p  \in max\_paths  : f(p) =  True\}$ το  σύνολο των
κορεσμένων διαδρομών  που επαληθεύονται  από τη  συνάρτηση $f$.   Αν η
συνάρτηση  εκφράζει ιδιότητα  ασφάλειας  ή  ιδιότητα βιωσιμότητας,  τα
στοιχεία  του  συνόλου  είναι   αντιπαραδείγματα  που  διαψεύδουν  την
εξεταζόμενη  ιδιότητα.  Αντίθετα,  οι ιδιότητες  προσεγγισιμότητας δεν
ισχύουν αν το σύνολο είναι κενό.

\subsection{Ιδιότητες μοντέλων κατανεμημένων συναλλαγών}
Παρακάτω παρουσιάζουμε παραδείγματα  ιδιοτήτων ασφαλείας, βιωσιμότητας
και  προσεγγισιμότητας  για το  βασικό  και  το μοντέλο  ενθυλακομένων
κατανεμημένων συναλλαγών.

Το   Σχήμα  \ref{fig:secconform}   παρουσιάζει  τις   συναρτήσεις  που
εξετάζουν  εάν  οι  μέτοχοι  συναλλαγών  εφαρμόζουν  την  απόφαση  του
συντονιστή  (οριστικοποίηση  αποτελεσμάτων  ή ακύρωση  εκτέλεσης).   Η
ιδιότητα πρέπει  να επαληθεύεται  και στα  δύο μοντέλο  συναλλαγών. Οι
συναρτήσεις επιστρέφουν  το σύνολο των  εκτελέσεων όπου η  απόφαση του
συντονιστή  δεν εφαρμόζεται.   Σε  μοντέλα χωρίς  σχεδιαστικά λάθη  τα
σύνολα αυτά πρέπει να είναι κενά.

\begin{figure}[ht]
\begin{Verbatim}[numbers=left]
both_commit p =
    has_role      ``w"                          p &&
    has_state     (State ``ST_COMMIT_LOG" ``c") p &&
    has_not_event (Event ``COMMIT" ``c" ``w")   p

both_abort p =
    has_role      ``w"                          p &&
    has_state     (State ``ST_AKN_ABORT" ``c")  p &&
    has_not_event (Event ``ABORT" ``c" ``w")    p
\end{Verbatim}
\caption{Ιδιότητα  ασφαλείας:  Οι  μέτοχοι συναλλαγών  εφαρμόζουν  την
  απόφαση του συντονιστή}
  \label{fig:secconform}
\end{figure}

Η πρώτη συνάρτηση ορίζει τις  συνθήκες όπου η εξεταζόμενη διαδρομή δεν
έχει  εφαρμόσει  την απόφαση  του  συντονιστή  για οριστικοποίηση  των
αποτελεσμάτων της συναλλαγής.   Στη γραμμή 2 ελέγχουμε αν  ο ρόλος του
μετόχου  συμμετέχει στην  εξεταζόμενη διαδρομή.   Υπενθυμίζουμε ότι  ο
ρόλος  του   μετόχου  απουσιάζει   από  τοπικές  συναλλαγές.    Σε  μη
κατανεμημένες συναλλαγές η ιδιότητα δεν μπορεί να παραβιαστεί αφού δεν
υπάρχει  μέτοχος.   Στη γραμμή  3  εξετάζουμε  αν ο  συντονιστής  έχει
αποφασίσει  τη  μονιμοποίηση  της  συναλλαγής  έχοντας  καταγράψει  τη
πρόθεσή του στο ιστορικό εκτέλεσης.   Χωρίς την καταγραφή, η συναλλαγή
είτε  δεν έχει  ολοκληρωθεί  είτε πρόκειται  να  ακυρωθεί. Τέλος,  στη
γραμμή 4 εξετάζουμε αν ο μέτοχος έλαβε την απόφαση οριστικοποίησης των
αποτελεσμάτων.  Συνοψίζοντας, η συνάρτηση δηλώνει ότι εσφαλμένες είναι
οι εκτελέσεις  κατανεμημένων συναλλαγών  όπου ο  συντονιστής αποφάσισε
την οριστικοποίηση των αποτελεσμάτων αλλά ο μέτοχος δεν έλαβε ποτέ την
απόφαση.

\begin{figure}[ht]
  \centering
\begin{Verbatim}[numbers=left]
worker_finished p =
    has_role  ``w"                         p &&
    has_event (Event ``COMMIT" ``c" ``w")  p ||
    has_event (Event ``ABORT"  ``c" ``w")  p
  \end{Verbatim}
  \caption{Ιδιότητα    ασφαλείας:    Οι   συναλλαγές    ολοκληρώνονται
    (οριστικοποίηση ή ακύρωση αποτελεσμάτων)}
  \label{fig:seconedec}
\end{figure}

Η  συνάρτηση του  Σχήματος \ref{fig:seconedec}  ελέγχει εάν  ο μέτοχος
οριστικοποιεί ή  ακυρώνει τα αποτελέσματα της  συναλλαγής. Με παρόμοιο
τρόπο ελέγχουμε την ιδιότητα για το συντονιστή της συναλλαγής και, στο
ενθυλακομένο   μοντέλο,  για   το  συντονιστή   και  τον   μέτοχο  της
υποσυναλλαγής.


\begin{figure}[ht]
  \centering
\begin{Verbatim}[numbers=left]
top_nested_abort p =
    has_role      ``cn"                           p &&
    has_event     (Event ``ABORT" ``c"     ``cn") p &&
    has_not_state (State ``ST_AKN_ABORT" ``cn")   p
  \end{Verbatim}
  \caption{Ιδιότητα   ασφαλείας:  Οι   υποσυναλλαγές  ακυρώνονται   αν
    ακυρωθεί η συναλλαγή}
  \label{fig:subabort}
\end{figure}


Το Σχήμα  \ref{fig:subabort} διατυπώνει την ιδιότητα  ασφαλείας ότι οι
υποσυναλλαγές     ακυρωμένων     συναλλαγών     ακυρώνονται     επίσης
\cite{Chrysanthis90}.  Παραβιάζουν  την ιδιότητα οι εκτελέσεις  όπου ο
συντονιστής υποσυναλλαγών δεν εφαρμόζει την απόφαση του συντονιστή της
συναλλαγής.

\begin{figure}[ht]
  \centering
\begin{Verbatim}[numbers=left]
top_after_nested p =
    has_role      ``cn"                          p &&
    (
      before_st (State ``ST_AKN_COMMIT'' ``c'' )
                (State ``ST_AKN_COMMIT'' ``cn'') p ||
      before_st (State ``ST_AKN_COMMIT'' ``c'' )
                (State ``ST_AKN_ABORT    ``cn'') p
    )
  \end{Verbatim}
  \caption{Ιδιότητα ασφαλείας: Η συναλλαγή μονιμοποιεί τα αποτελέσματα
    της αφού έχουν ολοκληρωθεί οι υποσυναλλαγές της}
  \label{fig:topcommit}
\end{figure}


Η ιδιότητα  του Σχήματος \ref{fig:topcommit}  ορίζει ότι η  έκβαση της
συναλλαγής   υλοποιείται  μετά   την   ολοκλήρωση  των   υποσυναλλαγών
\cite{Chrysanthis90}. Σε  εκτελέσεις όπου  παραβιάζεται η  ιδιότητα, ο
συντονιστής   της  υποσυναλλαγής   αποφασίζει  να   οριστικοποίηση  τα
αποτελέσματα  της υποσυναλλαγής  χωρίς  να περιμένει  την απόφαση  του
συνολικού συντονιστή.

\begin{figure}[ht]
  \centering
\begin{Verbatim}[numbers=left]
independet_abort p =
    has_role    ``cn"                           p &&
    has_state   (State ``ST_AKN_COMMIT'' ``c" ) p &&
    has_state   (State ``ST_AKN_ABORT''  ``cn") p
  \end{Verbatim}
  \caption{Ιδιότητα  προσεγγισιμότητας:  Οι υποσυναλλαγές  ακυρώνονται
    ανεξάρτητα από την έκβαση της συναλλαγής}
  \label{fig:indepabort}
\end{figure}


Στο Σχήμα \ref{fig:indepabort} διατυπώνεται η ιδιότητα προσβασιμότητας
ότι οι υποσυναλλαγές μπορούν να  ακυρωθούν ανεξάρτητα από τη συναλλαγή
\cite{Chrysanthis90}.  Μπορεί δηλαδή να  ακυρωθεί η υποσυναλλαγή ακόμα
και  αν η  συναλλαγή αποφασίσει  την οριστικοποίηση  των αποτελεσμάτων
της.  Η ιδιότητα ισχύει εάν το σύνολο των διαδρομών που επαληθεύουν τη
συνάρτηση δεν είναι κενό.

\begin{figure}[ht]
  \centering
\begin{Verbatim}[numbers=left]
coord_commit_abort p =
    has_not_state   (State ``ST_AKN_COMMIT'' ``c") p &&
    has_not_state   (State ``ST_AKN_ABORT''  ``c") p
  \end{Verbatim}
  \caption{Ιδιότητα βιωσιμότητας: Η συναλλαγή οριστικοποιεί ή ακυρώνει
    τα αποτελέσματά της}
  \label{fig:transcompletes}
\end{figure}

Η τελευταία  ιδιότητα εκφράζει  την πεποίθηση  ότι οι  συναλλαγές είτε
οριστικοποιούν  είτε  ακυρώνουν  τα  αποτελέσματά  τους  σε  όλες  τις
εκτελέσεις του  μοντέλου.  Οι  συναλλαγές ολοκληρώνονται ακόμα  και αν
υπάρχουν  αποτυχίες   του  περιβάλλοντος   εκτέλεσης  ή   του  δικτύου
επικοινωνίας.

\section{Σύνθεση κώδικα}
\label{sec:checkcode}
Η μορφή του κώδικα που παρουσιάζουμε στο Σχήμα \ref{fig:transtemplate}
είναι κατάλληλη  για τον  προσομοιωτή ACID Sim  Tools. Ωστόσο,  η ίδια
μέθοδος μπορεί να εφαρμοστεί στη  σύνθεση κώδικα κάθε άλλου συστήματος
επεξεργασίας συναλλαγών.  Η πρόοδος των συναλλαγών παρακολουθείται από
το παραγόμενο  κώδικα με  την καταγραφή  της τρέχουσας  κατάστασης των
αυτομάτων του μοντέλου.   Κατά τη μετάβαση των αυτομάτων  των ρόλων σε
νέα κατάσταση εκτελούνται οι ενέργειες που σχετίζονται με τη μετάβαση.
Στην  υλοποίηση  του  ACID   Sim  Tools,  οι  ενέργειες  προσομοιώνουν
υπηρεσίες οντοτήτων του μοντέλου όπως λόγου χάρη η καταχώριση εγγραφών
στο ιστορικό και η διαχείριση κλειδιών διαμοιρασμένων αντικειμένων.

Οι συναλλαγές που  φτάνουν στο σύστημα για  εξυπηρέτηση σχετίζονται με
αντικείμενα   της    κλάσης   \texttt{CoordinatorTransactionFsm}   που
παρακολουθεί την εκτέλεσή  της.  Το αντικείμενο έχει  πρόσβαση σε όλες
τις πληροφορίες που αφορούν τη δομή της συναλλαγής όπως:
\begin{inparaenum}[(i)]
\item οι εργασίες της συναλλαγής,
\item οι μέτοχοι που επιβεβαίωσαν την απόφαση του συντονιστή
\item και οι μέτοχοι που ψήφισαν για την έκβαση της συναλλαγής.
\end{inparaenum}
Αντίστοιχα,   στους  μετόχους   οι  συναλλαγές   σχετίζονται  με   ένα
αντικείμενο της κλάσης \texttt{TransactionFsm}.

\begin{figure}[ht]
  \centering
\begin{algorithmic}[0]
\ForAll{role r in the model}
  \If {r is the event receiver}
    \ForAll{events ev triggering a transition of r}
      \If {ev is the received event}
        \If{the triggered transition is deterministic}
           \State set the current role state to the transition state
           \State invoke the operations associated with the transition
        \Else
          \State Let $u$ be the result of the user--provided method
          \ForAll{state $n$ accessible by ev from s}
            \If{$n = u$}
              \State set the current state of the role to $n$
              \State invoke the associated operations
            \EndIf
          \EndFor
        \EndIf
      \EndIf
    \EndFor
  \EndIf
\EndFor
\end{algorithmic}
  \caption{Πρότυπο σύνθεσης κώδικα για την εκτέλεση συναλλαγών}
  \label{fig:transtemplate}
\end{figure}

Σε μη  αιτιοκρατικές μεταβάσεις, ο παραγόμενος  κώδικας καλεί μεθόδους
παρεχόμενες από το  χρήστη ώστε να καθοριστεί η  επόμενη κατάσταση του
αυτόματου.   Το  όνομα  της  μεθόδου προκύπτει  από  τη  συνένωση  του
ονόματος  της  τρέχουσας κατάστασης  με  το  όνομα του  μηνύματος  που
προκαλεί τη μη  αιτιοκρατική μετάβαση.  Για παράδειγμα,  η μέθοδος που
καλείται από την κατάσταση  \texttt{ST\_VOTE} με μήνυμα \texttt{VOTED}
ονομάζεται   \texttt{resolveVotesVoted}.    Η  μέθοδος   δέχεται   ένα
αντικείμενο  της  κλάσης  \texttt{CoordinatorTransactionFsm} αν  η  μη
αιτιοκρατική συμπεριφορά εκδηλώνεται στο συντονιστή ενώ όταν πρόκειται
για  το  μέτοχο  της  συναλλαγής,  το  αντικείμενο  είναι  της  κλάσης
\texttt{TransactionFsm}.    Η   παρεχόμενη   μέθοδος   αξιοποιεί   τις
πληροφορίες  που   παρέχει  το  αντικείμενο  παρακολούθησης   ώστε  να
αποφασίσει την επόμενη κατάσταση του αυτόματου.  Ο παραγόμενος κώδικας
ελέγχει ότι η  απόφαση της μεθόδου ανήκει στο  σύνολο των εναλλακτικών
καταστάσεων που ορίζει η μη αιτιοκρατική μετάβαση.

Το  Σχήμα  \ref{fig:transtemplate}  δείχνει σε  μορφή  ψευδοκώδικα  το
πρότυπο  κώδικα  για  τη  σύνθεση   της  υλοποίησης  της  μεθόδου  που
χειρίζεται τα  μηνύματα και  τις μεταβάσεις  του μοντέλου.   Η μέθοδος
χειρίζεται  τα μηνύματα  όλων των  ρόλων του  μοντέλου συναλλαγών  και
καλεί τις  ενέργειες που  σχετίζονται με τις  εκτελούμενες μεταβάσεις.
Φροντίζει επίσης για  την αποκατάσταση της αιτιοκρατίας  με τη βοήθεια
των μεθόδων που παρέχει ο χρήστης.

\section{Συμπεράσματα}
\label{sec:conclusion}
Υπάρχει  αυξανόμενο  ενδιαφέρον  για  το σχεδιασμό  και  την  ανάπτυξη
μοντέλων   συναλλαγών   που   χαλαρώνουν    κάποιες   από   τις   ACID
ιδιότητες. Περιγράψαμε μια μέθοδο για την ανάπτυξη μοντέλων συναλλαγών
που περιλαμβάνει ένα απλό και κατανοητό τρόπο για τον ορισμό μοντέλων,
αλγοριθμικό έλεγχο των ιδιοτήτων του μοντέλου και την αυτόματη σύνθεση
του  κώδικα  που  επεξεργάζεται  τα μηνύματα  κατά  την  εκτέλεση  της
υλοποίησης.    Δείξαμε   την   αναγκαιότητα   της   μη   αιτιοκρατικής
συμπεριφοράς  του   μοντέλου  και  δείξαμε  πως   να  αποκαθίσταται  η
αιτιοκρατία στον έλεγχο του μοντέλου και στην παραγόμενη υλοποίηση.

Η προτεινόμενη προσέγγιση έχει  εφαρμοστεί με επιτυχία στην επαλήθευση
των ιδιοτήτων του πρωτοκόλλου  2PC \cite{Mentis09a}, του ενθυλακομένου
μοντέλου   και  στην   υλοποίηση  του   προσομοιωτή  ACID   Sim  Tools
\cite{Mentis08},  για την  εκτίμηση  απόδοσης συστημάτων  επεξεργασίας
συναλλαγών \cite{Mentis09b, Mentis10}.

Εξετάσαμε  τρία  είδη   ιδιοτήτων:  προσεγγισιμότητας,  ασφάλειας  και
βιωσιμότητας.   Στο  μοντέλο  ενθυλακομένων συναλλαγών  όπου  ο  χώρος
καταστάσεων είναι  σημαντικά μεγαλύτερος, διαπιστώσαμε  προβλήματα που
δεν  ήταν εμφανή  στο  βασικό μοντέλο.   Επεκτείναμε την  προτεινόμενη
μέθοδο  με περιορισμούς  στη δημιουργία  μηνυμάτων που  βασίζονται στο
ιστορικό της εξέλιξης της συναλλαγής. Η ενσωμάτωση προηγμένων τεχνικών
περιορισμού του χώρου καταστάσεων του μοντέλου αναμένεται να βελτιώσει
περαιτέρω  την απόδοση  της μεθόδου  σε περίπλοκα  μοντέλα συναλλαγών.
Επίσης, η  συντακτική υποστήριξη για τους  περιορισμούς στη δημιουργία
μηνυμάτων θα διευκολύνει τους χρήστες στη διατύπωση τους.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% coding: utf-8
%%% ispell-dictionary: "el"
%%% End:
